三漢染大鼠戊肝 居所遍全港 一人亡

三漢染大鼠戊肝
居所遍全港 一人亡

其中一名染病老翁家住海怡半島，屋苑被指近年鼠患嚴重。

【全城戒備】

【本報訊】繼去年出現全球首宗人類感染大鼠戊型肝炎個案後，衞生防護中心昨再公佈同類個案，三名感染者均是長期病患男子。其中74歲、居於屯門友愛邨的病人因長期病患，4月28日入住屯門醫院接受治療，5月4日離世；居於海怡半島的67歲男子及居於九龍城的81歲老翁，則曾出現肝功能異常，但情況穩定並毋須入院。專科醫生估計，三人或曾於同一地點進食受污染或帶有老鼠分泌物的食物而染病。

記者：于健民

衞生防護中心指，三人血液樣本含大鼠戊型肝炎病毒，正追查流行病學關連，中心亦已將個案通報食環署。食環署會聯同房屋署、物業管理公司及有關人士視察區內公共屋邨、私人屋苑及三無大廈的鼠患情況。亦會展開聯合行動，加強清洗公眾地方及檢控違例棄置垃圾人士。根據食環署「2018年鼠患指數」，友愛邨所屬的屯門區指數為2.1%；九龍城區則為6.1%；海怡半島所屬的南區則為0.5%。

相關新聞：死者家住友愛邨 鼠患嚴重

海怡半島高層單位現鼠蹤

腸胃肝臟科專科醫生姚志謙指，人類感染大鼠戊型肝炎傳播途徑未明，人類亦非大鼠戊型肝炎宿主。基於港大微生物學系講座教授袁國勇去年發現，有病人感染一直只在大鼠身上存在的「C物種戊型肝炎」，不排除今次三名病人也是感染該病毒，相信要進一步病毒基因排序分析。

姚志謙稱，由於三名患者所住地區非常分散，加上戊型肝炎病毒最主要經人口腔進入身體造成感染，故較大可能是三名病人曾於某一時段，在某地點或某餐廳進食受污染或帶有老鼠分泌物的食物。他相信不論是人類或大鼠的戊型肝炎，部份感染者都可沒有病徵，小部份情況出現黃疸等急性肝炎病徵。由於「C物種戊型肝炎」甚少感染人類，估計沒針對藥物治療，即使是利巴韋林，是否有效亦具爭議。

海怡半島是十大屋苑之一，海怡西區議員陳家珮指近年海怡半島鼠患嚴重，有家住20多樓的居民家中曾發現鼠蹤。她稱去年已加強治鼠，包括要求蟲鼠外判商每日駐場，將鼠藥份量加倍等，但效果不算理想。她認為，由於附近有街市，有足夠食物讓老鼠生存，其繁殖速度亦高於滅鼠速度，令海怡半島管理公司非常頭痛。

她認為食環署不應袖手旁觀，應在情況失控前介入，「你一隻豬有豬瘟，都殺幾千隻豬啦，為咗公眾健康，唔應該劃界，公家路先理，私家路唔理」。

上一則
上一則
陳淑莊可出院 感謝媽媽照顧

下一則
下一則
死者家住友愛邨 鼠患嚴重

豬溫幾時傳埋人